\documentclass[10pt,a4paper]{article}

\input{macros/AEDmacros}
\usepackage[intHoriz, sinLU]{macros/caratula} % Versión modificada para usar las macros de algo1 de ~> https://github.com/bcardiff/dc-tex
\usepackage{listings}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{inconsolata}

\lstset{
    language=bash,
    basicstyle=\ttfamily\small,
    numberstyle=\footnotesize,
    numbers=left,
    backgroundcolor=\color{gray!10},
    frame=single,
    tabsize=2,
    rulecolor=\color{black!30},
    title=\lstname,
    escapeinside={\%*}{*)},
    breaklines=true,
    breakatwhitespace=true,
    framextopmargin=2pt,
    framexbottommargin=2pt,
    inputencoding=utf8,
    morecomment=[f][\color{purple}][0]{\#},
    morecomment=[f][\color{red}][0]{\#\#},
    extendedchars=true,
    emph={TAD, obs, tupla, real, float, bool, int, nat, seq, conj, dict, struct, string, forall, sum, exists, char, pred, aux, proc, requiere, asegura, inout, out},
    emphstyle=\textbf,
    literate = { % Support for additional characters
        {á}{{\'a}}1  {é}{{\'e}}1  {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1  {ú}{{\'u}}1
        {Á}{{\'A}}1  {É}{{\'E}}1  {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1  {Ú}{{\'U}}1
        {à}{{\`a}}1  {è}{{\`e}}1  {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1  {ù}{{\`u}}1
        {À}{{\`A}}1  {È}{{\`E}}1  {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1  {Ù}{{\`U}}1
        {ä}{{\"a}}1  {ë}{{\"e}}1  {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1  {ü}{{\"u}}1
        {Ä}{{\"A}}1  {Ë}{{\"E}}1  {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1  {Ü}{{\"U}}1
        {â}{{\^a}}1  {ê}{{\^e}}1  {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1  {û}{{\^u}}1
        {Â}{{\^A}}1  {Ê}{{\^E}}1  {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1  {Û}{{\^U}}1
        {œ}{{\oe}}1  {Œ}{{\OE}}1  {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1  {ß}{{\ss}}1
        {ẞ}{{\SS}}1  {ç}{{\c{c}}}1 {Ç}{{\c{C}}}1 {ø}{{\o}}1  {Ø}{{\O}}1
        {å}{{\aa}}1  {Å}{{\AA}}1  {ã}{{\~a}}1  {õ}{{\~o}}1 {Ã}{{\~A}}1
        {Õ}{{\~O}}1  {ñ}{{\~n}}1  {Ñ}{{\~N}}1  {¿}{{?`}}1  {¡}{{!`}}1
        {°}{{\textdegree}}1 {º}{{\textordmasculine}}1 {ª}{{\textordfeminine}}1
        {£}{{\pounds}}1  {©}{{\copyright}}1  {®}{{\textregistered}}1
        {«}{{\guillemotleft}}1  {»}{{\guillemotright}}1  {Ð}{{\DH}}1  {ð}{{\dh}}1
        {Ý}{{\'Y}}1    {ý}{{\'y}}1    {Þ}{{\TH}}1    {þ}{{\th}}1    {Ă}{{\u{A}}}1
        {ă}{{\u{a}}}1  {Ą}{{\k{A}}}1  {ą}{{\k{a}}}1  {Ć}{{\'C}}1    {ć}{{\'c}}1
        {Č}{{\v{C}}}1  {č}{{\v{c}}}1  {Ď}{{\v{D}}}1  {ď}{{\v{d}}}1  {Đ}{{\DJ}}1
        {đ}{{\dj}}1    {Ė}{{\.{E}}}1  {ė}{{\.{e}}}1  {Ę}{{\k{E}}}1  {ę}{{\k{e}}}1
        {Ě}{{\v{E}}}1  {ě}{{\v{e}}}1  {Ğ}{{\u{G}}}1  {ğ}{{\u{g}}}1  {Ĩ}{{\~I}}1
        {ĩ}{{\~\i}}1   {Į}{{\k{I}}}1  {į}{{\k{i}}}1  {İ}{{\.{I}}}1  {ı}{{\i}}1
        {Ĺ}{{\'L}}1    {ĺ}{{\'l}}1    {Ľ}{{\v{L}}}1  {ľ}{{\v{l}}}1  {Ł}{{\L{}}}1
        {ł}{{\l{}}}1   {Ń}{{\'N}}1    {ń}{{\'n}}1    {Ň}{{\v{N}}}1  {ň}{{\v{n}}}1
        {Ő}{{\H{O}}}1  {ő}{{\H{o}}}1  {Ŕ}{{\'{R}}}1  {ŕ}{{\'{r}}}1  {Ř}{{\v{R}}}1
        {ř}{{\v{r}}}1  {Ś}{{\'S}}1    {ś}{{\'s}}1   {Ş}{{\c{S}}}1   {ş}{{\c{s}}}1
        {Š}{{\v{S}}}1  {š}{{\v{s}}}1  {Ť}{{\v{T}}}1  {ť}{{\v{t}}}1  {Ũ}{{\~U}}1
        {ũ}{{\~u}}1    {Ū}{{\={U}}}1  {ū}{{\={u}}}1  {Ů}{{\r{U}}}1  {ů}{{\r{u}}}1
        {Ű}{{\H{U}}}1  {ű}{{\H{u}}}1  {Ų}{{\k{U}}}1  {ų}{{\k{u}}}1  {Ź}{{\'Z}}1
        {ź}{{\'z}}1    {Ż}{{\.Z}}1    {ż}{{\.z}}1    {Ž}{{\v{Z}}}1
    }
}

\titulo{Algoritmos y Estructuras de Datos (ex Algo II)}
\subtitulo{Práctica 4}

\fecha{\today}
\materia{@valnrms}

\integrante{
1er edit:\\Lamentablemente, hasta el ejercicio 8 realicé toda la práctica con el apunte de TADs viejo.\\Hubiera sido más fácil con el apunte nuevo, posiblemente se puedan simplificar varios ejercicios.
\\\\
2do edit:\\Actualizaron el enunciado 3 y 7. Ergo, posiblemenete mi resolución no sea acorde a la del enunciado.\\Veré de rehacerlos a la hora de practicar para el parcial.
}{}{}

\begin{document}

\maketitle

\textbf{Parte 1}
\section{Ejercicio 1}
Especificar TADs para las siguientes figuras geométricas. Tiene que contener las operaciones rotar, trasladar, escalar y una más propuestas por usted.

\subsection{Rectángulo}
\begin{lstlisting}
# En TADs podemos tener más de un requiere y un asegura. Asumimos que están conectados con un &&.
# Esto no vale en especificación (práctica 2).
TAD Rectangulo {
    obs altura: real
    obs base: real
    obs angulo: real
    obs centro: tupla<real,real>

    proc crearRectangulo(in altura: real, in base: real, in angulo, in centro): Rectangulo
        requiere: {altura >= 0 && base >= 0}
        asegura: {res.altura == altura && res.base == base && res.angulo == angulo && res.centro == centro}

# Entiendo que quieren un proceso más. Yo creo que es válido este de asignarAngulo. Sino podría hacer uno de cambiarColor, pensando como si tuviera un plano y estuviera haciendo esto para una graficadora 2D.
# También podría calcular la distancia entre dos vértices opuestos (pitágoras).
# Asumo que es decisión de diseño. En la guía dice "rotar", no asignar un ángulo.
    proc asignarAngulo(inout r: Rectangulo, in angulo: real): Rectangulo
        requiere: {r == old(r) && 0 <= angulo < 2pi}
        asegura: {r.angulo == angulo}
        asegura: {r.base == old(r).base && r.altura == old(r).altura}
        asegura: {r.angulo == old(r).angulo && r.centro == old(r).centro}

    proc rotar(inout r: Rectangulo, in angulo: real): Rectangulo
        requiere: {r == old(r) && 0 <= old(r).angulo + angulo < 2pi}
        asegura: {r.angulo == old(r).angulo + angulo}
        asegura: {r.base == old(r).base && r.altura == old(r).altura}
        asegura: {r.angulo == old(r).angulo && r.centro == old(r).centro}

    proc trasladar(inout r: Rectangulo, in diferencia: tupla<real,real>): Rectangulo
        requiere: {r == old(r)}
        asegura: {r.centro == old(r).centro + diferencia}
# Abuso de notación. Recomendación: preguntar antes de entregar en el parcial.
# Es abuso de notación porque debería sumar coordenada a coordenada.
        asegura: {r.base == old(r).base && r.altura == old(r).altura && r.angulo == old(r).angulo}

    proc escalar(inout r: Rectangulo, in n: real): Rectangulo
        requiere: {r == old(r)}
        asegura: {r.altura == n * old(r).altura && r.base == n * old(r).base}
        asegura: {r.angulo == old(r).angulo && r.centro == old(r).centro}
}
\end{lstlisting}

\clearpage
\subsection{Esfera}
\begin{lstlisting}
TAD Esfera {
    obs radio: real
    obs centro: tupla<real,real,real>
    obs rotacion: tupla<real,real,real>

    proc crearEsfera(in centro: tupla<real,real,real>, in radio: real): Esfera
        requiere: {radio >= 0}
        asegura: {res.centro == centro && res.radio == radio}

# Dejo al lector realizar el procedimiento faltante (el extra).

    proc rotar(inout e: Esfera, in x: real, in y: real, in z: real): Esfera
        requiere: {e == old(e)}
        requiere: {0 <= e.rotacion_0 + x, e.rotacion_1 + y, e.rotacion_2 + z < 2pi}
        asegura: {e.rotacion == old(e).rotacion + <x,y,z>}
# Idem idea, abuso de notación.
        asegura: {e.radio == old(e).radio}
        asegura: {e.centro == old(e).centro}

    proc trasladar(inout e: Esfera, in diferencia: tupla<real,real,real>): Esfera
        requiere: {e == old(e)}
        asegura: {e.centro == old(e).centro + diferencia}
        asegura: {e.radio == old(e).radio}
        asegura: {e.rotacion == old(e).rotacion}

    proc escalar(inout e: Esfera, in n: real): Esfera
        requiere: {e == old(e)}
        asegura: {e.radio == n * old(e).radio}
        asegura: {e.centro == old(e).centro}
        asegura: {e.rotacion == old(e).rotacion}

}
\end{lstlisting}


\clearpage
\section{Ejercicio 2}
Especificar TADs para las siguientes estructuras:

\subsection{Multiconjunto<T>}
También conocido como multiset o bag. Es igual a un conjunto pero cada elemento puede estar contenido múltiples veces, y la estructura lleva el registro de la cantidad de veces que se encuentra cada elemento.

\begin{lstlisting}
TAD Multiconjunto<T> {
    obs cantidadDeApariciones(e: T): int
    
    proc crearMulticonjunto(): Multiconjunto<T>
        asegura: {forall e: T :: res.cantidadDeApariciones(e) == 0}

    proc agregar(inout c: Multiconjunto<T>, in e: T): Multiconjunto<T>
        requiere: {c == old(c)}
        asegura: {forall t: T :: t != e ==> c.cantidadDeApariciones(t) == old(c).cantidadDeApariciones(t)}
        asegura: {c.cantidadDeApariciones(e) == old(c).cantidadDeApariciones(e) + 1}

    proc pertenece(in c: Multiconjunto<T>, in e: T): Multiconjunto<T>
        asegura: {res == true <==> c.cantidadDeApariciones(e) >= 1}

    proc quitar(inout c: Multiconjunto<T>, in e: T): Multiconjunto<T>
        requiere: {c == old(c) && c.cantidadDeApariciones(e) >= 1}
        asegura: {forall t: T :: t != e ==> c.cantidadDeApariciones(t) == old(c).cantidadDeApariciones(t)}
        asegura: {c.cantidadDeApariciones(e) == old(c).cantidadDeApariciones(e) - 1}
}
\end{lstlisting}

\clearpage
\subsection{Multidict<K, V>}
Misma idea pero para diccionarios: Cada clave puede estar asociada con mútiples valores.
\begin{lstlisting}
TAD Multidict<K, V> {
    obs definiciones: dict<K,conj<V>>
    
    proc crearMultidict(): Multidict<K, V>
        asegura: {res.definiciones == {}}

    proc definir(inout d: Multidict<K, V>, in clave: K, in valor: V): Multidict<K, V>
        requiere: {d == old(d)}
        asegura: {d.definiciones[clave] == old(d).definiciones[clave] + {valor}}
# Agregá la definición a la clave
        asegura: {forall k: K :: ((k != clave && k in old(d).definiciones) ==>L (k in d.definiciones &&L d.definiciones[k] == old(d).definiciones[k]))}
# Aseguro que estén las otras definiciones y valgan lo mismo
        asegura: {forall k: K :: k != clave && k in d.definiciones ==> k in old(d).definiciones}
# Aseguro que no hay definiciones de más

    proc existe(in d: Multidict<K, V>, in clave: K): Multidict<K, V>
        asegura: {res == true <==> clave in d.definiciones}

    proc pertenece(in d: Multidict<K, V>, in clave: K, in valor: V): Multidict<K, V>
        requiere: {clave in d.definiciones}
        asegura: {res == true <==> valor in d.definiciones[clave]}

    proc definiciones(in d: Multidict<K, V>, in clave: K): Multidict<K, V>
        requiere: {clave in d.definiciones}
        asegura: {res == d.definiciones[clave]}

    proc borrarClave(inout d: Multidict<K, V>, in clave: K): Multidict<K, V>
        requiere: {d == old(d) && clave in d.definiciones}
        asegura: {!(clave in d.definiciones)}
# Aseguro que la clave no esté definida
        asegura: {forall k: K :: ((k != clave && k in old(d).definiciones) ==>L (k in d.definiciones &&L d.definiciones[k] == old(d).definiciones[k]))}
# Aseguro que estén las otras definiciones y valgan lo mismo
        asegura: {forall k: K :: k != clave && k in d.definiciones ==> k in old(d).definiciones}
# Aseguro que no hay definiciones de más

    proc quitar(inout d: Multidict<K, V>, in clave: K, in valor: V): Multidict<K, V>
        requiere: {d == old(d) && clave in d.definiciones &&L valor in d.definiciones[clave]}
        asegura: {d.definiciones[clave] == old(d).definiciones[clave] - {valor}}
# Quitar la definición a la clave
        asegura: {forall k: K :: ((k != clave && k in old(d).definiciones) ==>L (k in d.definiciones &&L d.definiciones[k] == old(d).definiciones[k]))}
# Aseguro que estén las otras definiciones y valgan lo mismo
        asegura: {forall k: K :: k != clave && k in d.definiciones ==> k in old(d).definiciones}
# Aseguro que no hay definiciones de más
}
\end{lstlisting}

\clearpage
\section{Ejercicio 3}
Un cache es una estructura de acceso rápido (tradicionalmente almacenada en memoria) que sirve para guardar temporariamente resultados que son consultados con frecuencia. Los datos almacenados en un cache pueden ser borrados en cualquier momento. Existen varias estrategias para el mantenimiento de los elementos de un cache. Especificar caches que respeten las tres políticas mencionadas:

\subsection{TTL o time-to-live}
Los items se borran automáticamente luego de un determinado tiempo. Puede asumir que existe una función now() que devuelve la hora actual (asuma que es de tipo float).
\begin{lstlisting}
TAD Cache<T> {
    obs datos: dict<T, real>

    proc crearCache(): Cache<T>
        asegura: {res.datos == {}}

    proc agregarORefrescar(inout c: Cache<T>, in clave: T, in ttl: real): Cache<T>
        requiere: {c == old(c)}
        asegura: {c.datos[clave] == now() + ttl}
        asegura: {forall t: T :: ((t != clave && t in old(c).datos) ==> (c in c.datos &&L c.datos[t] == old(c).datos[t]))}
        asegura: {forall t: T :: t != clave && t in c.datos ==> t in old(c).datos}

    proc estaEnCache(in c: Cache<T>, in clave: T): Bool
        asegura: {res == true <==> clave in c.datos}

    proc borrar(inout c: Cache<T>, in clave: T): Cache<T>
        requiere: {c == old(c) && clave in c.datos}
        asegura: {!(clave in c.datos)}
        asegura: {forall t: T :: ((t != clave && t in old(c).datos) ==> (c in c.datos &&L c.datos[t] == old(c).datos[t]))}
        asegura: {forall t: T :: t != clave && t in c.datos ==> t in old(c).datos}

## También se podría asumir que hay un cronjob que va corriendo esto. El ejercicio no especifica.
    proc ttl(inout c: Cache<T>): Cache<T>
        requiere: {c == old(c)}
        asegura: {forall t: T :: (t in old(c).datos &&L old(c).datos[t] < now() ==> !(t in c.datos))}
# Sacamos las que expiraron
        asegura: {forall t: T :: (t in old(c).datos &&L old(c).datos[t] >= now() ==> t in c.datos &&L c.datos[t] == old(c).datos[t])}
# Dejamos intactas las que no expiraron
        asegura: {forall t: T :: !(t in old(c).datos) ==> !(t in c.datos))}
# No metemos ninguna más
}
\end{lstlisting}

\clearpage
\subsection{FIFO o first-in-first-out}
Si se queda sin espacio, se van borrando los elementos más viejos.
\begin{lstlisting}
## Este ejercicio así como está, está mal. Adjunto los motivos:
## Hablando con ayudantes, explicaron que la idea es que no sea necesaria la composición de procedimientos (i.e. "uy, quiero agregar un elemento en la cache, bueno me fijo si hay espacio; si hay lo agrego, sino tengo que ver cual es el más viejo, borrarlo y agregarlo") o cualquier cosa similar.
## Habría que sacar "agregarSinEspacio", y hacer todo en el procedimiento agregar.
## También, no podemos asumir que el observador datos está ordenado por ingreso a la cache (salvo que hagamos un predicado, etc...). Capaz sería mejor representarlo con conj<tupla<T,float>> (float y real son equivalente en la materia), donde float es el tiempo now() de ingreso.
TAD Cache<T> {
    obs datos: seq<T>
    obs espacio: int
# Espacio representa la capacidad de la memoria disponible para la cache en una unidad de medida arbitraria.

    proc crearCache(in memoria: int): Cache<T>
        requiere: {memoria > 0}
        asegura: {res.datos == []}
        asegura: {res.espacio == memoria}

    proc hayEspacio(in c: Cache<T>): Cache<T>
        asegura: {res == true <==> c.espacio > 0}

    proc agregar(inout c: Cache<T>, in valor: T): Cache<T>
        requiere: {c == old(c) && c.espacio > 0}
        asegura: {valor in c.datos}
        asegura: {c.espacio == old(c).espacio - 1}
        asegura: {|c.datos| == |old(c).datos| + 1}
        asegura: {forall t: T :: t != valor && t in old(c).datos <==> t in c.datos}

    proc agregarSinEspacio(inout c: Cache<T>, in valor: T): Cache<T>
        requiere: {c == old(c) && c.espacio == 0}
        asegura: {valor in c.datos}
        asegura: {subseq(c.datos, 1, |c.datos| - 1) == subseq(old(c).datos, 1, |c.datos| - 1)}
        asegura: {|c.datos| == |old(c).datos|}

    proc estaEnCache(in c: Cache<T>, in valor: T): Bool
        asegura: {res == true <==> valor in c.datos}

    proc borrar(inout c: Cache<T>, in valor: T): Cache<T>
        requiere: {c == old(c) && valor in c.datos}
        asegura: {!(valor in c.datos)}
        asegura: {c.espacio == old(c).espacio + 1}
        asegura: {|c.datos| == |old(c).datos| - 1}
        asegura: {forall t: T :: t != valor && t in old(c).datos <==> t in c.datos}
}
\end{lstlisting}

\clearpage
\subsection{LRU o last-recently-used}
Si se queda sin espacio, se borran los elementos que fueron accedidos hace más tiempo.
\begin{lstlisting}
## Problema igual o similar al de arriba, el ejercicio está mal. Leer los comentarios del ejercicios anterior.
TAD Cache<T> {
    obs datos: seq<tupla<T,real>>
    obs espacio: int
# Espacio representa la capacidad de la memoria disponible para la cache en una unidad de medida arbitraria.

    proc crearCache(in memoria: int): Cache<T>
        requiere: {memoria > 0}
        asegura: {res.datos == []}
        asegura: {res.espacio == memoria}

    proc hayEspacio(in c: Cache<T>): Cache<T>
        asegura: {res == true <==> c.espacio > 0}

    pred cacheado(c: Cache<T>, valor: T)
        exists i: int :: 0 <= i < |c.datos| && s[i][0] == valor

    proc agregar(inout c: Cache<T>, in valor: T): Cache<T>
        requiere: {c == old(c) && c.espacio > 0 && !cacheado(c,valor)}
        asegura: {(valor, now()) in c.datos}
        asegura: {c.espacio == old(c).espacio - 1}
        asegura: {|c.datos| == |old(c).datos| + 1}
        asegura: {forall t: T :: t != valor && (forall tiempo: real :: tiempo != now() && (t,tiempo) in old(c).datos <==> (t,tiempo) in c.datos)}

# Es válido hacer esto para no "implementar" en la parte de especificación?
# Es decir, me ahorro un agregarSinMemoria (no hago el proceso), pero hago un proceso del accedidoHaceMasTiempo, para que uno pueda componer las funciones en la implementación para así cumplir con el LFO (es decir, veo cual fue accedido hace más tiempo, lo borro, y luego agrego)
## Respuesta a lo de arriba: no.
    pred esElAccedidoHaceMasTiempo(c: Cache<T>, pos: int)
        forall i: int :: 0 <= i < |c.datos| - 1 && i != pos ==> c.datos[pos] >= c.datos[i]

    proc accedidoHaceMasTiempo(in c: Cache<T>): int
        asegura: {esElAccedidoHaceMasTiempo(c, res)}

    proc estaEnCache(in c: Cache<T>, in valor: T): Bool
        asegura: {res == true <==> cacheado(c,valor)}

    proc borrar(inout c: Cache<T>, in valor: T): Cache<T>
        requiere: {c == old(c) && cacheado(c,valor)}
        asegura: {!cacheado(c.valor)}
        asegura: {c.espacio == old(c).espacio + 1}
        asegura: {|c.datos| == |old(c).datos| - 1}
        asegura: {forall i: int :: (0 <= i < |c.datos| - 1 &&L old(c).datos[i][0] != valor) ==> old(c).datos[i] in c.datos}
}
\end{lstlisting}
\section{Ejercicio 4}
Faltaría que nos den en el enunciado las especificaciones de los TADs para que los cambiemos. Paso al siguiente ejercicio.\\
Edit: Con el nuevo PDF que subieron, este ejercicio se puede resolver. Capaz lo hago en un futuro si me sobra tiempo. Meanwhile, se lo dejo al lector.
\section{Ejercicio 5}
Especifique tipos para un robot que realiza un camino a través de un plano de coordenadas cartesianas (enteras), es decir, tiene operaciones para ubicarse en un coordenada, avanzar hacia arriba, hacia abajo, hacia la derecha y hacia la izquierda, preguntar por la posición actual, saber cuántas veces pasó por una coordenada dada y saber cuál es la coordenada más a la derecha por dónde pasó.
Indique observadores y precondición/postcondición para cada operación:
\begin{lstlisting}
Coord es struct<x: int, y: int>

TAD Robot {
    obs pos: Coord
    obs pasajes: seq<Coord>

    proc spawn(in pox_x: int, in pos_y: int): Robot
        asegura: {res.pos == <x: pos_x, y: pos_y>}
        asegura: {res.pasajes == [<x: pos_x, y: pos_y>]}
# Decisión de modelado, tomo que pasó por el spawn.

    proc arriba(inout r: Robot): Robot
        asegura: {r.pos.x == old(r).pos.x}
        asegura: {r.pos.y == old(r).pos.y + 1}
        asegura: {r.pasajes == old(r).pasajes + [<x: old(r).pos.x, y: old(r).pos.y + 1>]}
        
    proc abajo(inout r: Robot): Robot
        asegura: {r.pos.x == old(r).pos.x}
        asegura: {r.pos.y == old(r).pos.y - 1}
        asegura: {r.pasajes == old(r).pasajes + [<x: old(r).pos.x, y: old(r).pos.y - 1>]}

    proc izquierda(inout r: Robot): Robot
        asegura: {r.pos.x == old(r).pos.x - 1}
        asegura: {r.pos.y == old(r).pos.y}
        asegura: {r.pasajes == old(r).pasajes + [<x: old(r).pos.x - 1, y: old(r).pos.y>]}

    proc derecha(inout r: Robot): Robot
        asegura: {r.pos.x == old(r).pos.x + 1}
        asegura: {r.pos.y == old(r).pos.y}
        asegura: {r.pasajes == old(r).pasajes + [<x: old(r).pos.x + 1, y: old(r).pos.y>]}

# El enunciado dice coordenada, en el modelo que nos dieron dice int.
# Opto por hacer que devuelva una coordenada (si tengo dos, que devuelva cualquiera, me da igual; estoy especificando)
    proc másDerecha(in r: Robot): Coord
        asegura: {esElMasALaDerecha(r, res)}

    pred esElMasALaDerecha(r: Robot, max: Coord)
        forall i: int :: (0 <= i < |r.pasajes| - 1 &&L r.pasajes[i] != max ==> max[0] >= r.pasajes[i][0])
        
    proc cuantasVecesPaso(in r: Robot, in c: Coord): int
        asegura: {res == cantidadDeApariciones(c, r.pasajes)}

    aux cantidadDeApariciones(pos: Coord, pasajes: seq<Coord>): int
        sum i: int :: 0 <= i < |pasajes| :: if pasajes[i] == pos then 1 else 0 fi
}
\end{lstlisting}
\section{Ejercicio 6}
En este ejercicio vamos a analizar una solución para modelar el comportamiento del programa de televisión Insoportables. Este es un programa televisivo muy exitoso que sale al aire todas las noches; en él se debate acerca de las relaciones entre los personajes de la farándula (los “famosos”). Con el tiempo, distintos famosos se van incorporando al programa (y nunca dejan de pertenecer al mismo). A lo largo del programa, los famosos se pelean y se reconcilian entre si.
Los productores nos encargaron el desarrollo de un sistema que permita saber en todo momento quiénes están peleados y quiénes no.
\clearpage
\begin{lstlisting}
Famoso es string
# Entiendo que el comportamiento es así. Empiezo sin nada, y van entrando famosos (con procedimiento nuevoFamoso). Luego tengo el resto de los procedimientos.
# Decisión mía de modelado, enemigos es una relación de simétrica (no es necesariamente cierto).
TAD Insoportables {
    obs famosos: conj<Famoso>
    obs enemigos: dict<Famoso, conj<Famoso>>
    
    pred esFamosoValido(p: Insoportables, f: Famoso)
        f in p.famosos && f in p.enemigos

    proc peleados(in p: Insoportables, in f1: Famoso, in f2: Famoso): bool
        requiere: {f1 != f2 && esFamosoValido(p, f1) && esFamosoValido(p, f2)}
        asegura: {res == true <==> (f2 in p.enemigos[f1] && f1 in p.enemigos[f2])}
# Si supongo simetría, podría ser un ||, o chequear uno solo.

# Me faltaría hacer pred noEstaEnElPrograma(p: Insoportables, f: Famoso). Hace lo que se imagina el lector.
# También faltaría el procedimiento "estaEnElPrograma".
    proc nuevoFamoso(inout p: Insoportables, in f: Famoso)
        requiere: {p == old(p) && noEstaEnElPrograma(p, f)}
        asegura: {p.famosos == old(p).famosos + {f}}
        asegura: {p.enemigos[f] == {}}
        asegura: {mantienenSusEnemigosMenosF(p, f)}
        asegura: {noHayEnemigosDeMasSinMirarF(p, f)}

    pred mantienenSusEnemigosMenosF(p: Insoportables, f: Famoso)
        forall famoso: Famoso ((famoso != f && famoso in old(p).enemigos) ==>L (famoso in p.enemigos &&L p.enemigos[famoso] == old(p).enemigos[famoso]))

    pred noHayEnemigosDeMasSinMirarF(p: Insoportables, f: Famoso)
        forall famoso: Famoso ((famoso != f && famoso in p.enemigos) ==> famoso in old(p).enemigos)

# Idem. Entiendo que no tengo que verificar "que no estén peleados".
    proc pelear(inout p: Insoportables, in f1: Famoso, in f2: Famoso)
        requiere: {p == old(p) && f1 != f2 && esFamosoValido(p, f1) && esFamosoValido(p, f2)}
        asegura: {p.famosos == old(p).famosos}
        asegura: {p.enemigos[f1] == old(p).enemigos[f1] + {f2}}
        asegura: {p.enemigos[f2] == old(p).enemigos[f2] + {f1}}
        asegura: {todosMenosF1F2MantienenSusEnemigos(p, f1, f2)}
        asegura: {noHayEnemigosDeMasSinMirarF1F2(p, f1, f2)}
    
    proc reconciliar(input p: Insoportables, in f1: Famoso, in f2: Famoso)
        requiere: {p == old(p) && f1 != f2 && esFamosoValido(p, f1) && esFamosoValido(p, f2)}
        asegura: {p.famosos == old(p).famosos}
        asegura: {p.enemigos[f1] == old(p).enemigos[f1] - {f2}}
        asegura: {p.enemigos[f2] == old(p).enemigos[f2] - {f1}}
        asegura: {todosMenosF1F2MantienenSusEnemigos(p, f1, f2)}
        asegura: {noHayEnemigosDeMasSinMirarF1F2(p, f1, f2)}

    pred todosMenosF1F2MantienenSusEnemigos(p: Insoportables, f1: Famoso, f2: Famoso)
        forall famoso: Famoso :: ((famoso != f1 && famoso != f2 && famoso in old(p).enemigos) ==> (famoso in p.enemigos &&L p.enemigos[famoso] == old(p).enemigos[famoso]))

    pred noHayEnemigosDeMasSinMirarF1F2(p: Insoportables, f1: Famoso, f2: Famoso)
        forall famoso: Famoso :: !(famoso in old(p).enemigos) ==> !(famoso in p.enemigos)
    
# Me armé "todosMenosF1F2MantienenSusEnemigos" porque estoy medio quemado y no me di cuenta que capaz podía reutilizar "mantienenSusEnemigosMenosF". Notar que "noHayEnemigosDeMasSinMirarF1F2" es casi la contrarrecíproca de "noHayEnemigosDeMasSinMirarF" (hablando de lo de adentro del forall).
}
\end{lstlisting}

\textbf{Parte 2}\\
Los productores descubrieron que quienes miran el programa recuerdan a los famosos por la cantidad de veces que se pelearon a lo largo del mismo, independientemente de si se reconciliaron. Por ello, nos piden conocer cuál es la persona famosa que m´as peleas tiene acumuladas.
\clearpage
\begin{lstlisting}
Famoso es string
## Importante, estoy utilizando old(p) en predicados, lo que no tiene mucho sentido. Pasa que así es más legible. Tengo que consultar en la práctica si nos la perdonan o prefieren que enchufemos todo en el asegura directo. Aunque tiene sentido utilizar old(p) en un predicado si pensamos que es simplemente un reemplazo sintáctico.
## Más abajo encontré una solución que la charlé con Christian. No recomiendo usar old() en predicados y auxiliares. Una mejor idea es que en tu pred/aux pases p: cualquierCosa, p_old: cualquierCosa, etc...; y trabajes con eso.
TAD Insoportables {
    obs famosos: conj<Famoso>
    obs enemigos: dict<Famoso, conj<Famoso>>
    obs historial: dict<Famoso, int>
# Historial de peleas de un famoso. La clave es el famoso, el valor es la cantidad de veces que se peleo.

# "pred esFamosoValido" es igual al anterior.

    proc peleados(in p: Insoportables, in f1: Famoso, in f2: Famoso): bool
# No lo copio para ahorrar espacio. Es igual al anterior.

    proc nuevoFamoso(inout p: Insoportables, in f: Famoso)
        requiere: {p == old(p)}
        asegura: {p.famosos == old(p).famosos + {f}}
        asegura: {p.enemigos[f] == {}}
        asegura: {p.historial[f] == 0}
        asegura: {mantienenSusHistorialesMenosF(p, f}
        asegura: {noMetimosHistorialesDeMasSinMirarF(p, f}
        asegura: {mantienenSusEnemigosMenosF(p, f)}
        asegura: {noHayEnemigosDeMasSinMirarF(p, f)}

    pred mantienenSusHistorialesMenosF(p: Insoportables, f: Famoso)
        forall famoso: Famoso ((famoso != f && famoso in old(p).historial) ==>L (famoso in p.historial &&L p.historial[famoso] == old(p).historial[famoso]))

    pred noMetimosHistorialesDeMasSinMirarF(p: Insoportables, f: Famoso)
        forall famoso: Famoso ((famoso != f && famoso in p.historial) ==> famoso in old(p).historial)

# "pred mantienenSusEnemigosMenosF" & "pred noHayEnemigosDeMasSinMirarF" son iguales al anterior.
    proc pelear(inout p: Insoportables, in f1: Famoso, in f2: Famoso)
        requiere: {p == old(p) && f1 != f2 && esFamosoValido(p, f1) && esFamosoValido(p, f2)}
        asegura: {p.famosos == old(p).famosos}
        asegura: {p.enemigos[f1] == old(p).enemigos[f1] + {f2}}
        asegura: {p.enemigos[f2] == old(p).enemigos[f2] + {f1}}
        asegura: {p.historial[f1] == old(p).historial[f] + 1}
        asegura: {p.historial[f2] == old(p).historial[f] + 1}
        asegura: {mantienenSusHistorialesMenosF1F2(p, f1, f2)}
        asegura: {noHayHistorialesDeMasSinMirarF1F2(p, f1, f2)}
        asegura: {todosMenosF1F2MantienenSusEnemigos(p, f1, f2)}
        asegura: {noHayEnemigosDeMasSinMirarF1F2(p, f1, f2)}
    
    proc reconciliar(input p: Insoportables, in f1: Famoso, in f2: Famoso)
# No lo copio para ahorrar espacio. Es igual al anterior.

    pred mantienenSusHistorialesMenosF1F2(p: Insoportables, f1: Famoso, f2: Famoso)
        forall famoso: Famoso :: ((famoso != f1 && famoso != f2 && famoso in old(p).historial) ==> (famoso in p.historial &&L p.historial[famoso] == old(p).historial[famoso]))

    pred noHayHistorialesDeMasSinMirarF1F2(p: Insoportables, f1: Famoso, f2: Famoso)
        forall famoso: Famoso :: !(famoso in old(p).historial) ==> !(famoso in p.historial)

# "pred todosMenosF1F2MantienenSusEnemigos" & "pred noHayEnemigosDeMasSinMirarF1F2" son iguales al anterior.
# En el enunciado dice "persona más famosa", pero el proc que nos escriben devuelve un conj<Famoso>. Considero por el nombre del proc que en realidad quieren que devuelva un Famoso.
## También podría devolver un conjunto con un solo elemento. O más elementos si hay más de un "masPeleadorHistorico".
    proc masPeleadorHistorico(in p: Insoportables): Famoso
        asegura: {forall famoso: Famoso :: famoso in p.historial ==>L p.historial[res] >= p.historial[famoso]}
}
\end{lstlisting}

\clearpage
\section{Ejercicio 7}
Especifique un tipo abstracto de datos \verb|Stock| que permita las siguientes funcionalidades:
\begin{itemize}
  \item Registrar un nuevo producto con su stock mínimo (un natural).
  \item Registrar las compras y las ventas de un producto, indicando la cantidad de elementos comprados y vendidos, respectivamente.
  \item Permitir que sea informado un producto sustituto para otro dado.
  \item Devolver el conjunto de todos los productos con stock debajo del mínimo que no tengan sustituto, o bien tales que el total del stock del producto más el de su sustituto esté por debajo del mínimo.
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
# Siento que el enunciado del ejercicio es medio abstracto, le doy mi interpretación.
TAD Stock {
    obs minimos: dict<Producto, int>
    obs compras: dict<Producto, int>
    obs ventas: dict<Producto, int>
    obs sustitutos: dict<Producto, Producto>
# Donde Producto es string

# Supongo el problema de la siguiente mantera. Tengo un almacen y un TAD Stock para los distintos productos.
    proc crearAlmacen(): Stock
        asegura: {res.minimos == {}}
        asegura: {res.compras == {}}
        asegura: {res.ventas == {}}
        asegura: {res.sustitutos == {}}

    proc registrar(inout s: Stock, in prod: Producto, in min: int): Stock
        requiere: {s == old(s)}
        asegura: {s.minimos[prod] == min}
        asegura: {noModificaElResto(s.minimos, old(s).minimos, prod}
        asegura: {s.compras[prod] == 0}
        asegura: {noModificaElResto(s.compras, old(s).compras, prod}
        asegura: {s.ventas[prod] == 0}
        asegura: {noModificaElResto(s.ventas, old(s).ventas, prod}
        asegura: {s.sustitutos == old(s).sustitutos}

## ¿Posible fix para el problema del "old" en predicados?, Respuesta: sí.
## Además en este ejercicio permite la reutilización
    pred noModificaElResto(stock: dict<Producto, int>, old_stock: dict<Producto, int>, p: Producto)
        (forall prod: Producto :: prod != p && prod in old_stock ==>L prod in stock &&L stock[prod] == old_stock[prod]) && (forall prod: Producto :: prod != p && prod in stock ==>L prod in old_stock)

    aux stock(s: Stock, prod: Producto): int
        s.compras[prod] - s.ventas[prod]
#        if s.compras[prod] - s.ventas[prod] >=0 then s.compras[prod] - s.ventas[prod] else 0 fi

    proc comprar(inout s: Stock, in prod: Producto): Stock
        requiere: {s == old(s)}
        asegura: {s.compras[prod] == old(s).compras[prod] + 1}
        asegura: {noModificaElResto(s.compras, old(s).compras, prod)}
        asegura: {s.minimos == old(s).minimos}
        asegura: {s.ventas == old(s).ventas}
        asegura: {s.sustitutos == old(s).sustitutos}

    proc vender(inout s: Stock, in prod: Producto): Stock
        requiere: {s == old(s) && stock(s, prod) > 0}
        asegura: {s.ventas[prod] == old(s).ventas[prod] + 1}
        asegura: {noModificaElResto(s.ventas, old(s).ventas, prod)}
        asegura: {s.minimos == old(s).minimos}
        asegura: {s.compras == old(s).compras}
        asegura: {s.sustitutos == old(s).sustitutos}

    proc asignarSustituto(inout s: Stock, in prod: Producto, in sustituto: Producto): Stock
        requiere: {s == old(s)}
        asegura: {s.sustitutos[prod] == sustituto}
        asegura: {noModificaElResto(s.sustitutos, old(s).sustitutos, prod)}
        asegura: {s.minimos == old(s).minimos}
        asegura: {s.compras == old(s).compras}
        asegura: {s.ventas == old(s).ventas}

# Devolver el conjunto de todos los productos con stock debajo del mínimo que no tengan sustituto, o bien tales que el total del stock del producto más el de su sustituto esté por debajo del mínimo.
# Medio como que lo primero está contenido en lo segundo (i.e. lo segundo implica lo primero)
# Pues el stock es >= 0, entonces stock(prod) + stock(sustituto) >= 0
# Y si stock(prod) + stock(sustituto) < minimo => stock(prod) < minimo - stock(sustituto) < minimo => stock(prod) < minimo
# También, entiendo que habla del mínimo del producto principal
    proc bajoMin(in s: Stock): conj<Producto>
        asegura: {debajoDelMinimoSinSustituto(res, s) || prodMasSustDebajoDelMinimo(res, s)}

    pred debajoDelMinimoSinSustituto(prods: conj<Producto>, stock: Stock)
        forall: prod: Producto :: prod in prods ==> !(prod in stock.sustitutos) && (stock(stock, prod) < stock.minimos[prod]))

    pred prodMasSustDebajoDelMinimo(prods: conj<Producto>, stock: Stock)
        forall: prod: Producto :: prod in prods ==> prod in stock.sustitutos &&L (stock(stock, prod) + stock(stock, stock.sustitutos[prod]) < stock.minimos[prod]))
}
\end{lstlisting}

\section{Ejercicio 8}
Especifique el juego de la oca.\\
Dos jugadores, alternadamente, se mueven por un camino de baldosas, numeradas éstas 0, 1, 2, ... avanzando en cada turno tantas baldosas como indique el dado tirado y realizando la acción que indica el tablero para la baldosa alcanzada. Van jugando de a uno por vez.\\
El tablero indica que ambos jugadores comienzan en la baldosa cero, el número de la baldosa en donde está la llegada (que debe ser distinto del de partida) y cómo debe moverse un jugador cuando llega a una determinada baldosa: cuántas baldosas avanzar o retroceder, o no hacer nada (en los demás casos). La acción correspondiente a una baldosa sólo se toma si se llega a esa avanzando con el dado, no si se llega mediante la acción de otra baldosa. Gana el primer jugador que alcanza la llegada. Proveer también funciones para saber qué indicó el dado en cada jugada para cada uno de los jugadores, y para saber si un jugador pasó por una baldosa determinada.\\
\textbf{Pista 1:} definir al menos 2 tipos; uno para el tablero y otro para el juego de la oca propiamente dicho, que use el tablero.\\
\textbf{Pista 2:} asuma que el valor del dado está dado como parámetro.\\
\begin{lstlisting}
TAD Oca {
## No me gustó como hice este.
# Posición es un int
# Tablero es seq<int>
    obs tiradas: tupla<seq<Int>, seq<Int>>
    obs jugadas: tupla<seq<Posición>, seq<Posición>>
    obs turno: int
    obs llegada: Posición
    obs tablero: Tablero
    obs terminada: Bool
# Mi forma de modelar el tablero es así, cada posición de la secuencia es una casilla. La llegada es |tablero|. Si la casilla da 0 no hace nada, si da -x ó x (x > 0) se retrocede o avanza respectivamente.
## Creo que tener más observadores y menos tuplas hubiese sido una mejor idea.

    proc empezar(in tablero: seq<int>): Oca
        requiere: {tablero[0] == 0 && tablero[|tablero| - 1] == 0}
# Tanto la primer casilla como la última no pueden tener movimientos. La del principio no tiene mucho sentido. La del final, ¿cómo ganarías si es -x (x > 0)?
        asegura: {res.tiradas == <[], []>}
        asegura: {res.jugadas == <[0], [0]>}
        asegura: {res.turno == 0}
        asegura: {res.llegada == |tablero|}
        asegura: {res.tablero == tablero}

    pred jugadorValido(oca: Oca, jugador: int)
        jugador == 0 || jugador == 1

    aux noEsElTurno(oca: Oca): int
        if oca.turno == 0 then 1 else 0 fi

# Voy a preguntar en la práctica si es esto lo que querían. Capaz si lo modularizo un poco queda mejor.
    proc tirada(inout oca: Oca, in dado: int): Oca
        requiere: {oca == old(oca) && 1 <= dado <= 6 && !oca.terminada}
        asegura: {oca.tiradas[old(oca).turno] == old(oca).tiradas[old(oca).turno] + [dado]}
        asegura: {oca.tiradas[noEsElTurno(old(oca))] == old(oca).tiradas[old(oca).turno]}
# Agregá la tirada necesaria, el resto no las toques.
        asegura: {oca.jugadas[old(oca).turno] == old(oca).jugadas[old(oca).turno] + [casillaDondeTermina(oca, dado, old(oca).turno)]}
        asegura: {oca.jugadas[noEsElTurno(old(oca))] == old(oca).jugadas[old(oca).turno]}
# Idem con jugadas
        asegura: {oca.turno == noEsElTurno(old(oca))}
# Cambiá de turno.
        asegura: {oca.jugadores == old(oca).jugadores}
        asegura: {oca.llegada == old(oca).llegada}
        asegura: {oca.tablero == old(oca).tablero}
# No toques el resto de observadores.
        asegura: {if posiciónActual(oca, old(oca).turno) == old(oca).llegada then oca.terminada == true else oca.terminada == old(oca).terminada fi}
# Si tras la tirada, el jugador que se movió llegó al final, entonces terminó la partida y el ganador es el opuesto al observador oca.turno.

    aux casillaDondeTermina(oca: Oca, dado: int, jugador: int): Posición
        posiciónActual(oca, jugador) + tablero[posiciónActual(oca, jugador) + dado]

    aux posiciónActual(oca: Oca, jugador: int): Posición
        oca.jugadas[jugador][|oca.jugadas[jugador]| - 1]

    proc dado(in oca: Oca, in jugada: int): tupla<int,int>
        requiere: {jugadorValido(oca, jug)}
        asegura: {res[0] == oca.tiradas[0][jugada]}
        asegura: {res[1] == oca.tiradas[1][jugada]}

    proc pasoPorBaldosa(in oca: Oca, in jugador: int, in baldosa: int): Bool
        requiere: {jugadorValido(oca, jug) && baldosaVálida(oca, baldosa)}
        asegura: {res == pasoPorBaldosa(oca, jugador, baldosa)}

    pred pasoPorBaldosa(oca: Oca, jugador: int, baldosa: int)
        baldosa in oca.jugadas[jugador]

    pred baldosaVálida(oca: Oca, baldosa: int)
        0 <= baldosa < oca.llegada

}
\end{lstlisting}

\section{Ejercicio 9}
Un banco posee dos cajas y dos colas. La caja A, atiende sólo gente \textit{bien}, mientras que la caja B atiende a los \textit{proles}, siempre y cuando no haya gente en la cola bien, que tiene prioridad en esa caja. Por razones de seguridad las personas deben identificarse dando su número de DNI al entrar al banco, momento en el cuál se ponen en la cola que le corresponde. Pueden cansarse de esperar y retirarse antes de ser atendidas. Cuando los cajeros están libres gritan “pase el que sigue”, momento en el que atienden al próximo de las colas según el criterio de cada caja, que se retira sin dilaciones al terminar su transacción. Se pide modelar el TAD Banco.
\begin{lstlisting}
# DNI es int
# Tipo es Bool, tal que True equivale a "bien" y False equivale a "prole".
# Cola es seq<DNI>
TAD Banco {
    obs A: Cola
    obs B: Cola

    proc crearBanco(): Banco
        asegura: {res.A == []}
        asegura: {res.B == []}

    aux agregarDNIALaColaASiAmerita(banco: Banco, dni: DNI, tipo: Tipo): Banco
        if tipo == True then banco.A + [dni] else banco.A fi
        
    aux agregarDNIALaColaBSiAmerita(banco: Banco, dni: DNI, tipo: Tipo): Banco
        if tipo == False then banco.B + [dni] else banco.B fi

    pred noEstaEnLaCola(banco: Banco, dni: DNI)
        !(documento in banco.A || documento in banco.B)

    proc entra(inout banco: Banco, in dni: DNI, in tipo: Tipo): Banco
        requiere: {banco == old(banco) && noEstaEnLaCola(banco, dni)}
        asegura: {banco.A == agregarDNIALaColaASiAmerita(old(banco), dni, tipo)}
        asegura: {banco.B == agregarDNIALaColaBSiAmerita(old(banco), dni, tipo)}

## Forma #1
    proc retirarse(inout banco: Banco, in dni: DNI): Banco
        requiere: {banco == old(banco) && !noEstaEnLaCola(banco, dni)}
        asegura: {if dni in old(banco).A then quitarDeLaCola(banco.A, old(banco).A, dni) else banco.A == old(banco).A fi}
        asegura: {if dni in old(banco).B then quitarDeLaCola(banco.B, old(banco).B, dni) else banco.B == old(banco).B fi}

    pred quitarDeLaCola(cola: Cola, cola_old: Cola, dni: DNI)
        exists posición: int :: 0 <= posición < |cola_old| &&L cola_old[posición] == dni &&
        cola == cola_old[0..posición] + cola_old[posición+1..|cola_old|]

    proc atenderAlProximoA(inout banco: Banco): Banco
        requiere: {banco == old(banco)}
        asegura: {if |old(banco).A| > 0 then banco.A == tail(old(banco).A) && banco.B == old(banco).B else banco.A == old(banco.A) && banco.B == old(banco).B fi}

    proc atenderAlProximoB(inout banco: Banco): Banco
        requiere: {banco == old(banco)}
        asegura: {if |old(banco).A| > 0 then banco.A == tail(old(banco).A) && banco.B == old(banco).B else banco.A == old(banco).A && banco.B == tail(old(banco).B fi)}
}
\end{lstlisting}
Pensé en una forma 2 para hacer el retirarse, la dejo acá para preguntarla.
\begin{lstlisting}
## Forma 2
    proc retirarse(inout banco: Banco, in dni: DNI): Banco
        requiere: {banco == old(banco) && !noEstaEnLaCola(banco, dni)}
        asegura: {banco.A == if dni in old(banco).A then quitarDeLaCola(old(banco).A, dni) else old(banco).A fi}
        asegura: {banco.B == if dni in old(banco).B then quitarDeLaCola(old(banco).B, dni) else old(banco).B fi}

# ¿Podemos usar esta notación fuera de la función de abstracción?
# Devuelve c algo de tipo Cola tal que vale esto: exists...
    aux quitarDeLaCola(cola: Cola, dni: DNI): Cola
        c: Cola |
        exists posición: int :: 0 <= posición < |cola| &&L cola[posición] == dni &&
        c == cola[0..posición] + cola[posición+1..|cola|]
\end{lstlisting}

\section{Ejercicio 10}
Con el fin de garantizar que dos alumnos no se encuentren en el baño mientras están realizando un parcial, se decidió implementar la siguiente política. Cuando un alumno solicita ir al baño, este puede concurrir al mismo si ningún otro alumno está en el baño. En caso contrario, éste esperará cerca de la puerta. Un alumno que está esperando cerca de la puerta puede decidir volver a sentarse en cualquier momento. Cuando un alumno regresa del baño, automáticamente va el primero de los alumnos que está esperando cerca de la puerta. Con el fin de no hacer perder mucho tiempo a los alumnos esperando en la cola.\\\\
Por otra parte, no se permite a un alumno ir mas de 3 veces al baño durante la realización del parcial.\\Modelar mediante TADs el problema descripto anteriormente.
\begin{lstlisting}
# Supongo que la facultad tiene un solo baño, y este es sin distinción de género.
# LU es String (LU: Libreta Universitaria).
TAD Parcial {
    obs bañoOcupado: Bool
    obs fila: seq<LU>
    obs historial: seq<LU>

    proc empezarParcial(): Parcial
        asegura: {res.bañoOcupado == False}
        asegura: {res.fila == []}
        asegura: {res.historial == []}

    pred noEstaEnLaFila(parcial: Parcial, lu: String)
        !(lu in parcial.fila)

    pred puedeIrAlBaño(parcial: Parcial, lu: String)
        cantidadDeApariciones(parcial, lu) < 3

    aux cantidadDeApariciones(parcial: Parcial, pasajes: lu: String): int
        sum i: int :: 0 <= i < |parcial| :: if parcial[i] == lu then 1 else 0 fi

    proc irAlBaño(inout parcial: Parcial, in lu: String): Parcial
        requiere: {parcial == old(parcial) && noEstaEnLaFila(parcial, lu) && puedeIrAlBaño(parcial, lu)}
        asegura: {if old(parcial).bañoOcupado == True then vaALaFila(parcial, old(parcial), lu) else vaAlBaño(parcial, old(parcial), lu) fi}

    pred vaALaFila(parcial: Parcial, parcial_old: Parcial, lu: String)
        parcial.bañoOcupado == parcial_old.bañoOcupado && parcial.fila == parcial_old.fila + [lu] && parcial.historial == parcial_old.historial

    pred vaAlBaño(parcial: Parcial, parcial_old: Parcial, lu: String)
        parcial.bañoOcupado == True && parcial.fila == parcial_old.fila && parcial.historial == parcial_old.historial + [lu]

    proc sentarse(inout parcial: Parcial, in lu: String): Parcial
        requiere: {parcial == old(parcial) && !noEstaEnLaFila(parcial, lu)}
        asegura: {exists lugar: int :: 0 <= lugar < |old(parcial).fila| &&L old(parcial).fila[lugar] == lu && parcial.fila == old(parcial.fila)[0,lugar] + old(parcial.fila)[lugar+1, |old(parcial.fila)| - 1]}
        asegura: {parcial.bañoOcupado == old(parcial).bañoOcupado]}
        asegura: {parcial.historial == old(parcial).historial]}

    proc salirDelBaño(inout parcial: Parcial): Parcial
        requiere: {parcial == old(parcial) && parcial.bañoOcupado == True}
        asegura: {if old(parcial).fila == 0 then parcial.historial == old(parcial).historial else parcial.historial == old(parcial).historial + head(old(parcial).fila)}
        asegura: {if old(parcial).fila == 0 then parcial.bañoOcupado == False else parcial.bañoOcupado == old(parcial).bañoOcupado}
        asegura: {parcial.fila == tail(old(parcial).fila)]}
}
\end{lstlisting}

\section{Ejercicio 11}
\textit{Técnicos a Domicilio} (o simplemente “TaD”), es una empresa que provee servicio técnico para problemas de electricidad en hogares y empresas. TaD cuenta con un grupo de técnicos altamente capacitados para atender la demanda de sus clientes y tiene una estrategia de trabajo algo particular. Cuando alguien solicita un técnico, la central de TaD verifica si alguno de sus técnicos se encuentra en la empresa y de ser así envía inmediatamente un técnico al domicilio de la persona. En caso de no haber técnicos disponibles en ese momento (i.e., todos se encuentran atendiendo algún pedido), el pedido queda \textit{pendiente de asignación} a la espera de que algún técnico se desocupe.\\\\
Por otro lado, cuando un técnico termina de resolver un problema, y antes de retirarse de ese domicilio, el técnico avisa por radio a la central que quedó disponible para otro trabajo. Si existiesen en ese momento pedidos \textit{pendientes de asignación}, la central le asigna al técnico el domicilio que está esperando hace más tiempo y el técnico se dirige automáticamente hacia allí. Por el contrario, de no haber trabajos pendientes, el técnico regresa a la central y queda disponible para futuros trabajos.\\
Modelar con un TAD la empresa Técnicos a Domicilio.
\begin{lstlisting}
## https://i.imgur.com/84O8kM9.png - Pobres los técnicos, el enunciado no dice que puedan terminar su jornada laboral. ;(
# Para la noción de "técnico solicitado hace más tiempo" utilizo el orden de la secuencia. Técnico es int (DNI del técnico); Cliente es int (DNI del cliente)
TAD TaD {
    obs técnicosEnCentral: seq<Técnico>
    obs técnicosTrabajando: dict<Cliente, Técnico>
    obs pedidosPendientes: seq<Cliente>

    proc crearEmpresa(): TaD
        asegura: {res.técnicosEnCentral == []}
        asegura: {res.técnicosTrabajando == {}}
        asegura: {res.pedidosPendientes == []}

    pred noEstáTrabajando(tad, técnico)
        !(exists cliente: Cliente :: cliente in tad.técnicosTrabajando &&L tad[técnicosTrabajando] == técnico)

    proc nuevoTécnico(inout tad: TaD, in técnico: Técnico): TaD
        requiere: {tad == old(tad) && !(técnico in tad.técnicosEnCentral) && noEstáTrabajando(tad, técnico)}
        asegura: {tad.técnicosEnCentral == old(tad).técnicosEnCentral + [técnico]}
        asegura: {tad.técnicosTrabajando == old(tad).técnicosTrabajando}
        asegura: {tad.pedidosPendientes == old(tad).pedidosPendientes}

    proc nuevoPedido(inout tad: TaD, in cliente: Cliente): TaD
        requiere: {tad == old(tad) && !(cliente in tad.pedidosPendientes)}
        asegura: {if hayTécnicosEnCentral(old(tad)) then mandarUnTécnicoATrabajar(tad, old(tad), cliente) else asignarPendiente(tad, old(tad), cliente) fi}
        asegura: {tad.técnicosTrabajando == old(tad).técnicosTrabajando}
        asegura: {tad.pedidosPendientes == old(tad).pedidosPendientes}

    pred hayTécnicosEnCentral(tad: TaD)
        |tad.técnicosEnCentral| > 0

    pred mandarUnTécnicoATrabajar(tad: TaD, tad_old: TaD, cliente: Cliente)
        tad.técnicosEnCentral == tail(tad_old.técnicosEnCentral) &&
        tad.técnicosTrabajando == setKey(tad_old.técnicosTrabajando, cliente, head(tad_old.técnicosEnCentral)) &&
        tad.pedidosPendientes == tad_old.pedidosPendientes

    pred asignarPendiente(tad: TaD, tad_old: TaD, cliente: Cliente)
        tad.técnicosEnCentral == tad_old.técnicosEnCentral &&
        tad.técnicosTrabajando == tad_old.técnicosTrabajando &&
        tad.pedidosPendientes == tad_old.pedidosPendientes + [cliente]

    proc terminarPedido(inout tad: TaD, in cliente: Cliente): TaD
        requiere: {tad == old(tad) && cliente in tad.pedidosPendientes}
        asegura: {if hayPedidosPendientes(old(tad)) then mandarAlTécnicoATrabajar(tad, old(tad), cliente) else volverACentral(tad, old(tad), cliente) fi}

    pred hayPedidosPendientes(tad: TaD)
        |tad.pedidosPendientes| > 0

    pred mandarAlTécnicoATrabajar(tad: TaD, tad_old: TaD, cliente: Cliente)
        tad.técnicosEnCentral == tad_old.técnicosEnCentral &&
        borrarClienteYAsignarTrabajo(tad, tad_old, cliente, head(tad_old.pedidosPendientes)) &&
        tad.pedidosPendientes == tail(tad_old.pedidosPendientes)

    pred borrarClienteYAsignarTrabajo(tad: TaD, tad_old: TaD, cliente: Cliente, pedido: Cliente)
        (forall customer: Cliente :: (customer in tad_old.técnicosTrabajando && customer != cliente) ==> (customer in tad.técnicosTrabajando &&L tad.técnicosTrabajando[customer] == tad_old.técnicosTrabajando[customer])) &&
        |tad.técnicosTrabajando| == |tad_old.técnicosTrabajando| && tad[pedido] == tad_old[cliente]

    pred volverACentral(tad: TaD, tad_old: TaD, cliente: Cliente)
        tad.técnicosEnCentral == old(tad).técnicosEnCentral + [tad_old.técnicosTrabajando[cliente]] &&
        tad.técnicosTrabajando == delKey(old(tad).técnicosTrabajando, cliente)
        tad.pedidosPendientes == tad_old.pedidosPendientes
}
\end{lstlisting}

\section{Ejercicio bonus pre-parcial, TM}
La famosa pizzería AlgoConQueso quiere diseñar un sistema para manejar los pedidos a domicilio que recibe diariamente.\\
Para simplificar el sistema, vamos a suponer que en una primera versión sólo se vende una variedad de pizza y de un único tamaño, con lo cual un pedido consta únicamente de una cantidad de pizzas solicitadas y una dirección de entrega (en alguna de las zonas de la ciudad).
\\\\
Al recibir un pedido se lo numera automáticamente y se lo envía directamente a la cocina para que esta lo atienda.\\
Cada tanto, la cocina informa que un pedido está listo para ser despachado (puede ocurrir que los pedidos no se completen en el mismo orden en el que ingresaron).\\
Para optimizar las entregas, los pedidos no siempre se despachan apenas están listos, sino que a veces se espera a que se junten varios pedidos de una misma \emph{zona}, para que estos sean entregados todos juntos.\\
A este respecto, cuando la cocina informa que un pedido p está listo, si llegara a haber pedidos pendientes para la misma zona que p aun no terminados, entonces se retiene a p en espera de que se terminen todos los pedidos pendientes de esa zona.\\
Por el contrario, si no hubiese más pedidos por cocinar para la misma zona que p, se despacha automáticamente a p apenas está listo y junto con p, se despachan todos los pedidos ya listos que hayan estado ``esperando'' por p (i.e., los de su misma zona).
\\\\
Modelar con un TAD la pizzería descripta teniendo en cuenta además que, dada una zona, interesa saber cuál (o cuáles) son las direcciones de esa zona que pidieron la mayor cantidad de pizzas, además de conocer cuántas pizzas se hicieron hasta el momento.
\\\\
Observación: Se puede asumir como dado el TAD Dirección, que tiene entre uno de sus observadores al número de zona correspondiente a esa dirección.
\begin{lstlisting}
## Modelado (esqueleto) por Christian Cossio
TAD IdPedido es int

TAD Pedido es struct<id: IdPedidos, cant: int, dir: Dirección>

TAD AlgoConQueso {
    obs pedidosPendientes: conj<IdPedidos>
    obs historialPedidos: dict<zona, conj<Pedido>> ó obs detallePedidos dict<IdPedidos, Pedido>
    obs pedidosTerminados: conj<IdPedido>
# Acá están los pedidos hechos pero no despachados.

    proc iniciarNegocio(): AlgoConQueso
        asegura: {TODO ARRANCA EN "0"}

    proc recibirPedido(inout q: AlgoConQueso, in dir: Dirección ,in cant: int): IdPedido
        requiere: {cant > 0}
        asegura: {}

    proc terminarPedido(inout q: AlgoConQueso, in id: IdPedido)
        requiere: {EL ID ESTÁ ENTRE LOS PENDIENTES}
        asegura: {EL PEDIDO DE ID Id YA NO ESTÁ PENDIENTE}
        asegura: {SI NO HAY MÁS PEDIDOS PENDIENTES DE LA ZONA, SE DESPACHA JUNTO CON EL RESTO DE LA MISMA ZONA. SI HAY, QUEDA SÓLO COMO LISTO PARA DESPACHAR}

    proc detallarPedido(in q: AlgoConQueso): DETALLEPEDIDO

    proc máximoPedidoresPorZona(in q: AlcoConQueso, in zona: int): conj<Dirección>

    proc zonasMásPedidoras(in q: AlgoConQueso): conj<Dirección>

    proc cantidadPizzasHechas(in q: AlgoConQueso): int
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
## Mi humilde intento de implementación.

TAD Pizzería {
obs Cocina: Dict<Dirección, int>
obs aDespachar: Dict<Dirección, int>
obs pedidos: int

proc nuevaPizzería(): Pizzería
    asegura: {res.Cocina == {} && res.aDespachar == {} && res.pedidos == 0}

aux cantidadDePedidosEnCocinaDeDirección(pizzería: Pizzería, zona: Dirección)
    if zona in pizzería.Cocina then pizzería.Cocina[zona] else 0 fi

proc nuevoPedido(inout piz: Pizzería, in zona: Dirreción): Pizzería
    asegura: {piz == setKey(old(piz), zona, cantidadDePedidosEnCocinaDeDirección(old(piz), zona) + 1)}

proc listo(inout piz: Pizzería, in zona: Dirreción): Pizzería
    requiere (zona in piz.Cocina)
    asegura: {piz == setKey(old(piz), zona, pizzería.Cocina[zona] - 1)}
    asegura: {}

proc despachar
}
\end{lstlisting}
\end{document}
